---
marp: true
theme: default
headingDivider: 2
paginate: true
footer: Микропроцессорные системы
size: 16:9
style: |
  section {
  padding-top: 80px;
  }
  h2 {
  position: absolute;
  left: 40px;
  top: 40px;
  }
  blockquote {
  font-size: 60%;
  margin-top: 50px;
  }
  table, th, td {
  border: none!important;
  }
  table {
  margin: 0 auto;
  }
  img[alt~="center"] {
  display: block;
  margin: 0 auto;
  }
---

<!-- marp --html readme.md -o readme.html -->

# Системы счисления

Микропроцессорные системы

## Системы счисления

  - Двоичная
  - Восьмеричная
  - Шестнадцатеричная
  - Десятеричная
  - Двенадцатеричная
  - Шестнадцатиричная
  - Шестидесятиричная

<!--
Какие из них используются в микропроцессорных системах?
Почему?
Допустим, что все присутствующие знают, как работает десятичная система исчисления.
-->

## Двоичная система счисления

| Десятичная | Двоичная | Код Грея |
|:-:|:-:|:-:|
| 0 | `0b000` | `0b000` |
| 1  | `0b001` | `0b001` |
| 2  | `0b010` | `0b011` |
| 3  | `0b011` | `0b010` |
| 4  | `0b100` | `0b110` |
| 5  | `0b101` | `0b111` |
| 6  | `0b110` | `0b101` |
| 7  | `0b111` | `0b100` |

<!--
В письме обозначается приставкой "0b".
Что такое бит? Что такое байт?
Что такое машинное слово? Что такое ниббл?
Есть много вариантов кодов Грея.
Зачем нужен код Грея?
-->

## Переполнение

![height:10cm center](images/Odometer_rollover.jpg)

> https://en.wikipedia.org/wiki/Integer_overflow

## Отрицательные числа

| Десятичная | Прямой код | Обратный код | Дополнительный код |
|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 127 | `0b0111_1111` | `0b0111_1111` | `0b0111_1111` |
| 1 | `0b0000_0001` | `0b0000_0001` | `0b0000_0001` |
| 0 | `0b0000_0000` | `0b0000_0000` | `0b0000_0000` |
| -0 | `0b1000_0000` | `0b1111_1111` | `0b0000_0000` |
| -1 | `0b1000_0001` | `0b1111_1110` | `0b1111_1111` |
| -127 | `0b1111_1111` | `0b1000_0000` | `0b1000_0001` |
| -128 |  | | `0b1000_0000` |

<!--
Какое представление используется в нашем компьютере?
-->

## Отрицательные числа. Код на Python

```python
from sys import argv

print(bin(int(argv[1])))
```

```bash
python3 code.py 5
python3 code.py -5
```

<!--
Python ставит знак "-" перед числом
-->

## Отрицательные числа. Код на C

```c
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#define BITS 8

int main(int argc, char *argv[]) {
	printf("0b");
	for (int i=1; i <= BITS; i++) {
		printf("%d", !!(atoi(argv[1]) & (1 << (BITS - i))));
	}
	printf("\n");
	return 0;
}
```

```bash
gcc code.c -o code
./code 5
./code -5
```

<!--
Используется дополнительный код. Как работает программа?
-->

## Восьмеричная система счисления

| Десятичная | Двоичная | Восьмеричная |
|:-:|:-:|:-:|
| 0 | `0b000_000` | `0o00` |
| 1  | `0b000_001` | `0o01` |
| 7  | `0b000_111` | `0o07` |
| 8  | `0b001_000` | `0o10` |
| 9  | `0b001_001` | `0o11` |
| 14  | `0b001_110` | `0o16` |
| 15  | `0b001_111` | `0o17` |
| 63  | `0b111_111` | `0o77` |

<!--
В письме обозначается приставкой "0o".
Удобно для представления групп битов по 3.
-->

## Шестнадцатеричная система счисления

| Десятичная | Двоичная | Шестнадцатеричная |
|:-:|:-:|:-:|
| 0 | `0b0000_0000` | `0x00` |
| 1  | `0b0000_0001` | `0x01` |
| 9  | `0b0000_1001` | `0x09` |
| 15  | `0b0000_1111` | `0x0f` |
| 240 | `0b1111_0000` | `0xf0` |
| 248 | `0b1111_1000` | `0xf8` |
| 255 | `0b1111_1111` | `0xff` |

<!--
В письме обозначается приставкой "0x".
Удобно для представления групп битов по 4.
Какая система чаще используется: "0o" или "0x"? Почему?
-->

## Числа с фиксированной запятой (точкой)

`123.654 * 2e16` = `8060928 + 42860` = `8103788`

  - Скорость арифметических операций на уровне целых чисел
  - Ограниченная точность
  - Накапливается ошибка
  - Не требуется аппаратная поддержка

## Числа с плавающей запятой (точкой)

`seeeeeeeefffffffffffffffffffffff`
`s * f * 2^e`

  - В 3-4 раза медленнее целочисленной арифметики
  - Описывает широкий диапазон чисел
  - Существуют специальные значения `NaN`, `±Inf`
  - Машинный эпсилон (ɛ) определяет соседние значения чисел, которые различимы в данном представлении
  - Требуется аппаратная поддержка в виде FPU (Floating Point Unit) сопроцессора

## Комплексные числа

  * `n = x + j * y`

<!-- Как представляются? -->

## Бинарные и логические операции

  - не (not)
  - и (and)
  - или (or)
  - исключающее или (xor)
  - логический/арифметический сдвиг влево/вправо (shift)

## Бинарное не

| NOT | 0 | 1 |
|:-:|:-:|:-:|
|   | 1 | 0 |

<!-- Унарная операция -->

## Бинарное не

![height:10cm center](images/not.webp)

  * Нельзя забывать про машинное представление отрицательных чисел

> https://realpython.com/python-bitwise-operators/

## Не

Python
```python
~x	# binary
not x	# logical
```

C
```c
~x	// binary
!x	// logical
```

## Бинарное и

| AND | 0 | 1 |
|:-:|:-:|:-:|
| 0 | 0 | 0 |
| 1 | 0 | 1 |

## Бинарное и

![height:10cm center](images/and.gif)

> https://realpython.com/python-bitwise-operators/

## И

Python
```python
x & y	# binary
x and y	# logical
```

C
```c
x & y	// binary
x && y	// logical
```

## Бинарное или

| OR | 0 | 1 |
|:-:|:-:|:-:|
| 0 | 0 | 1 |
| 1 | 1 | 1 |

## Бинарное или

![height:10cm center](images/or.gif)

> https://realpython.com/python-bitwise-operators/

## Или

Python
```python
x | y	# binary
x or y	# logical
```

C
```c
x | y	// binary
x || y	// logical
```

## Бинарное исключающее или

| XOR | 0 | 1 |
|:-:|:-:|:-:|
| 0 | 0 | 1 |
| 1 | 1 | 0 |

## Бинарное исключающее или

![height:10cm center](images/xor.webp)

> https://realpython.com/python-bitwise-operators/

## Исключающее или

Python
```python
x ^ y			# binary
bool(x) ^ bool(y)	# logical
```

C
```c
x ^ y		// binary
x? !y : y	// logical
```

<!-- Почему нет специального оператора для логического или? -->

## Вычисления по короткой схеме (short circuit evaluation)

```python
True and ((True or False) or True)
```

```python
True and ((True or _) or _)
```

```python
function1() and ((function2() or function3()) or function4())
```

## Сдвиг

  - Биты смещаются, на пустом месте ставится `0`
  - При арифметическом сдвиге вправо знак числа должен сохраниться


| ![height:3cm](images/logic_left.png) | ![height:3cm](images/ar_left.png) | ![height:3cm](images/logic_right.png) | ![height:3cm](images/ar_right.png) |
|:-:|:-:|:-:|:-:|
| Логический налево | Арифметический налево | Логический направо | Арифметический направо |

> https://ru.wikipedia.org/wiki/Битовый_сдвиг

## Сдвиг налево

![height:10cm center](images/lshift.webp)

> https://realpython.com/python-bitwise-operators/

## Логический сдвиг направо

![height:10cm center](images/rshift_logical.webp)

> https://realpython.com/python-bitwise-operators/

## Арифметический сдвиг направо

![height:10cm center](images/rshift_arithmetic.webp)

> https://realpython.com/python-bitwise-operators/

## Сложное устройство

| A  | B  | C  | O  | S  |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 0  | 0  | 0  | 0  | 0  |
| 0  | 0  | 1  | 0  | 0  |
| 0  | 1  | 0  | 0  | 0  |
| 0  | 1  | 1  | 1  | 1  |
| 1  | 0  | 0  | 0  | 1  |
| 1  | 0  | 1  | 0  | 0  |
| 1  | 1  | 0  | 1  | 1  |
| 1  | 1  | 1  | 1  | 1  |

![bg width:60% right](images/black_box.png)

## Битовые маски

  - Часто при работе с регистрами цифровых устройств требуется прочитать или изменить определённые биты, проигнорировав и оставив остальные без изменений

## Чтение битов

Используется логическая операция И

| 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 |
| 0 | 0 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 0 |

```c
x = x & 0b0010'1100
x &= 0b0010'1100
```

## Включение битов

Используется логическая операция Или

| 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 |
| 1 | 0 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 0 |

```c
x = x | 0b0010'1100
x |= 0b0010'1100
```

<!-- Синтаксис разделителя появится в C23 -->

## Переключение битов

Используется логическая операция Исключающее или

| 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 |
| 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 |

```c
x = x ^ 0b0010'1100
x ^= 0b0010'1100
```

## Выключение битов

К маске применяется операция Не

| 0 | 0 | 1 | 0 | 1 | 1 | 0 | 0 |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 |

И используется логическая операция И

| 1 | 0 | 0 | 1 | 1 | 0 | 1 | 0 |
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 1 | 1 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 1 |
| 1 | 0 | 0 | 1 | 0 | 0 | 1 | 0 |

```c
x = x & ~0b0010'1100
x &= ~0b0010'1100
```

## Выбор битов

  - `0b0100_0000_1000_0000_0000_0000_0000_0000`
  - (1 << 30) | (1 << 23)

```c
x &= ~( (1 << 30) | (1 << 23) )
```

<!-- Во избежании проблем лучше не скупиться на скобки -->

## Вывод на экран бинарного числа в C

```c
for (int i=1; i <= BITS; i++) {
	printf("%d", !!(atoi(argv[1]) & (1 << (BITS - i))));
}
```
  * Цикл создаёт битовую маску с одним битом
  * Если бит в числе равен `1`, результат операции И будет ненулевым числом
  * Двойное отрицание `!!` преобразует любое ненулевое число в `1`

## Маски сети

  * `192.168.112.11` адрес
  * `192.168.0.0/16` подсеть
  * `11000000_10101000_01110000_00001011` адрес в бинарном представлении
  * `11000000_10101000_00000000_00000000` подсеть в бинарном представлении
  * `11111111_11111111_00000000_00000000` маска подсети в бинарном представлении
  * `255.255.0.0` маска подсети
     * `255.0.0.0 = /8`
     * `255.255.0.0 = /16`
     * `255.255.255.0 = /24`
